\section{\foreign{Test Bed} dan Lingkungan Pengukuran}
\label{sec:measurement_environment}

Pengukuran akan dilakukan pada dua VM dalam satu komputer \foreign{host} dengan jaringan virtual dan
menggunakan \foreign{Kernel Virtual Machine} (KVM) sebagai \foreign{hypervisor}-nya. Komputer
\foreign{host} memiliki prosesor AMD Ryzen 5900X dengan 12 Core/24 Thread, RAM 32 GiB, dan NVME SSD
dan menjalankan sistem operasi Fedora GNU/Linux versi 36 dengan kernel versi 5.17. Setiap VM
memiliki 4 CPU yang di-\foreign{pin} untuk VM tersebut dan juga RAM sebesar 4 GiB.
\Cref{fig:testbed_diagram} memperlihatkan struktur dari \foreign{test bed} pada penelitian ini.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/testbed_diagram.tex}
	\caption{Diagram \foreign{Test Bed}}
	\label{fig:testbed_diagram}
\end{figure}

Jaringan untuk VM memiliki MTU 1500 byte dan diberi \foreign{bandwidth} tetap sebesar 50 mbps
menggunakan tc dengan \foreign{queueing discipline} (qdisc) \foreign{Hierarchy Token Bucket} (HTB)
agar tidak bergantung kepada karakteristik \foreign{bandwidth} pada tingkatan \foreign{interface}
\parencite{Devera2002}. Kemudian diatas limitasi \foreign{bandwidth} tersebut, ditambahkan
\foreign{delay} selama 20 milidetik menggunakan netem yang bertujuan sebagai simulasi pada
komunikasi jaringan di dunia nyata dan juga untuk meminimalisir fluktuasi dari beban CPU. Sebagai
acuan, berikut luaran dari ICMP ping dari klien ke server setelah batasan-batasan tersebut
diaplikasikan,

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.8\textwidth}
		\begin{minted}[autogobble, fontsize = \scriptsize]{text}
		10000 packets transmitted, 10000 received, 0% packet loss, time 506444ms
		rtt min/avg/max/mdev = 20.058/20.272/24.414/0.241 ms
		\end{minted}
	\end{minipage}
\end{center}

\noindent{}
dan berikut luaran pengukuran \foreign{bandwidth} dari \foreign{iperf3} yang menggunakan TCP,

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.8\textwidth}
		\begin{minted}[autogobble, fontsize = \scriptsize]{text}
		[ ID] Interval           Transfer     Bitrate         Retr
		[  5]   0.00-10.00  sec  59.0 MBytes  49.5 Mbits/sec    0    sender
		[  5]   0.00-10.41  sec  59.0 MBytes  47.5 Mbits/sec         receiver
		\end{minted}
	\end{minipage}
\end{center}

\subsection{Server}

Server WebTransport dan WebSocket berjalan pada VM Red Hat Enterprise Linux versi 8.6 dan
diimplementasikan menggunakan bahasa pemrograman C++, lebih spesifiknya C++17, dengan
\foreign{compiler} GCC versi 12.1 dan \foreign{standard library} libstdc++. GCC digunakan karena
\foreign{compiler} ini adalah yang paling umum digunakan pada distribusi sistem operasi GNU/Linux
\parencite{Prata2013} begitu juga dengan \foreign{standard library} libstdc++. \foreign{Build
	system} yang digunakan adalah CMake dan Ninja. Dan untuk pengukuran dalam penelitian ini, server
dikompilasi menggunakan optimasi tingkat 3 (\texttt{-O3}).

Server WebTransport pada penelitian ini menggunakan \foreign{library} QUICHE dari Google
\parencite{Google2022Quiche} sebagai implementasi dari protokol QUIC, HTTP/3, dan WebTransport
karena relatif dengan implementasi QUIC lain, \foreign{library} ini lebih dekat dengan draf
spesifikasi protokol WebTransport dan API yang lebih stabil. Untuk implementasi TLS,
\foreign{library} BoringSSL \parencite{Google2022BoringSSL} digunakan karena \foreign{library}
OpenSSL yang lebih umum digunakan belum menyediakan API untuk berinteraksi dengan protokol QUIC
\parencite{Stenberg2021}.

Kemudian untuk server WebSocket, \foreign{library} Boost Beast \parencite{Schling2011}, digunakan
sebagai implementasi dari protokol WebSocket dan HTTP/1.1 dan OpenSSL sebagai implementasi TLS.
\foreign{Library} ini digunakan karena ergonomi dari API yang disediakan, dukungan protokol TLS, dan
dukungan moda operasi I/O asinkronus \foreign{non-blocking} \parencite{Lospinoso2019}.

Implementasi dari kedua server tersebut menggunakan operasi I/O asinkronus dan berjalan pada satu
\foreign{thread}. \foreign{Endpoint} server berfungsi sebagai \foreign{echo server} yang dimana
setiap data yang diterima dikirim kembali ke klien.

\subsection{Klien}

Semua pengukuran dalam penelitian ini dilakukan pada sisi klien. Klien berjalan pada VM Ubuntu versi
22.04 dan Chromium versi 103 yang dikontrol secara otomatis menggunakan Puppeteer. Semua
implementasi klien menggunakan bahasa pemrograman JavaScript murni dengan bantuan TypeScript karena
API WebTransport dan WebSocket sudah tersedia pada API \foreign{native} dari browser.
\Cref{fig:client_output} menunjukan luaran dari klien ke \foreign{standard output} ketika
pengukuran. Luaran ini berisi statistik dari hasil pengukuran.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\includegraphics[width = 0.85\textwidth]{images/client_output_cropped.png}
	\caption{Luaran Pengukuran dari Klien}
	\label{fig:client_output}
\end{figure}

Untuk pengukuran yang berbasis waktu, API \texttt{performance} \parencite{Weiss2022} digunakan untuk
mengukur waktu dengan resolusi tinggi. Dalam pengukuran RTT, waktu pengiriman dicatat sebelum data
terkirim, dan kemudian dihitung perbedaan waktunya dengan waktu pada data tersebut diterima kembali
diterima. Setiap data yang dikirim diberi \foreign{identifier} untuk membedakan dengan data yang
lainnya.
